假新聞將成選舉戰場

假新聞將成選舉戰場
（前學民思潮成員 李宗澤） - 李宗澤

早前在WhatsApp上流傳一個聲稱在長沙灣發生的打人片段，但被發現其實是馬來西亞的事件，此事引來香港警察高調回應，也意味着香港的WhatsApp社群不時充斥不同的假新聞而影響到大家。表面上這好像是單一事件，但假新聞的影響早在2014年兩傘革命時已大約開始感受到，當時WhatsApp群組經常出現不同的「我朋友個親戚」等等來源的消息，往往影響大家的決定，而學聯亦曾經在誤信假新聞後於Facebook誤放「警方發射橡膠子彈」消息，並呼籲大家離開。

事實上，假新聞往往散播容易，但澄清則是難過登天，不少網民往往在接收訊息時可能因群組內的熱烈討論氣氛，在沒有足夠的知識理解下就把假新聞散播出去。諸如國際新聞更是重災區，因為大家對海外認知不多，像早前有傳媒報道委內瑞拉有示威者彈奏《光輝歲月》被拘捕，就被證實是假新聞。假新聞十分普遍，但也是不應容忍的事。

在選舉上，2016年的美國總統大選便有受到假新聞影響，再配合「網軍」的影響力，某程度上左右了部份選情。而去年台灣九合一選舉，韓國瑜陣營也被指控利用假新聞影響選戰，當時也有網上帖文發現發佈假新聞的賬號多來自中國，某程度上中國都會是未來的假新聞最大發佈者。

筆者相信香港未來選舉也會是假新聞溫床，從Facebook上是有迹可尋的。早前朱凱廸的一個受訪片段在TVB播出，但有人將片段截圖後改圖散播，務求攻擊朱凱廸的立場，再利用「網軍」攻陷大家的Facebook版面，要抹黑一個人從而令大家改變其想法，就從Facebook開始。

筆者更相信，2019年區議會及2020年立法會選舉時，假新聞將會氾濫，屆時將會有不同的假新聞影響不同候選人的取態，甚至會配合「網軍」翻天蓋地攻擊，對候選人進行人格謀殺。某程度上中國的輿論機器已經十分成熟，「網軍」好輕易地將一個人批鬥，利用不同的平台傳播，受害者基本上只有捱打的局面。只要在選舉再次啟動機器，再配合假新聞雙管齊下，「韓流」將降臨香港，改變選情在2019年人人手中都有WhatsApp的年代，輕而易舉。

可是，要控制假新聞不是太容易，從網絡到傳媒，均有言論自由和新聞發佈自由，如果要從政策上控制，只會跌落「國家安全還是言論自由重要」的重大議題，涉及言論自由下處理此議題需要長時間討論及成熟政體執行才會成功。今時今日惟有靠自律，要在社交媒體上發言應該有責任處理言論的真實性，不要因為個別的私怨而影響自己對事件的理解能力，成熟的討論應該在真確的資訊中討論，不要讓假新聞成為真理。

李宗澤
前學民思潮成員

上一則
上一則
殘缺《檔案法》為和應中港融合 (黃之鋒、郭熙堯)

下一則
下一則
期望管理才是樓控王道 (關焯照)

TLDR
呢個年代要睇新聞真係好辛苦
明明係新聞編輯要做既fact check變晒讀者去做

壹傳媒唔出假新聞先講啦

呢個年代唔出假新聞先係新聞